
\chapter{背景分析}

农夫要修理牧场的一段栅栏，他测量了栅栏，发现需要$N$块木头，每块木头长度为整数$L_i$个%
长度单位，于是他购买了一个很长的，能锯成$N$块的木头，即该木头的长度是$L_i$的总和。

但是农夫自己没有锯子，请人锯木的酬金跟这段木头的长度成正比。为简单起见，不妨就%
设酬金等于所锯木头的长度。例如，要将长度为$20$的木头锯成长度为$8$，$7$和$5$的三段，第一次%
锯木头将木头锯成$12$和$8$，花费$20$；第二次锯木头将长度为$12$的木头锯成$7$和$5$花费$12$，%
总花费$32$元。如果第一次将木头锯成$15$和$5$，则第二次将木头锯成$7$和$8$，那么总的花费是$35$（大于$32$）.


\chapter{功能设计}

\section{题意转化}

切割一根木头，每个目标木头长度的开销都至少计算一次，而有些木头的长度可能被计算多次。%
所以总体上来看需要避免对长的木头进行多次操作。而尽可能地通过把短的木头锯多次来达到目的。%

自底向上看，怎么让短木头被锯多次而长木头锯少次，重点在于怎么将目标木头两两组合成更长的目标木头%
作为中间产物计算。每次将最短的两根木头进行结合，将结合后的木头算入目标中，再取最短两根，这样的做法%
可以使越短的木头使用次数越多，而长的木头则会更迟结合，更少被使用。

所以项目需要一个可以维持元素顺序的数据结构，满足每次取出元素时都能取出最小的元素。{\kaishu 最小堆}可以满足这种特性，%
因此本项目就是用了最小堆这一数据结构。

\forestset{ 
  default preamble={ 
    for tree={circle,draw, minimum width=0.8cm} 
  } 
} 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{forest}
        [9 [17 [23 [53] [31]] [45] ] [65 [78] [87]]]
    \end{forest}
    \caption{最小堆示意}
\end{figure}

最小堆的结构特点是：所含有的节点元素大小\textbf{小于}自己的子女节点。

这个结构特点通过小于关系的传递性传递到根节点，于是根节点是整棵树中元素值最小的节点。%
文档将在实现部分描述堆的存储和实现。


\section{逻辑功能}

切木头问题的解法十分简单：将所有木头长度加入最小堆，每次取出两个最小元素相加得到长度 $l$，总花费 $cost += l$，%
并将 $l$ 压入堆中，再重复取出两个元素和之后的动作，直到堆中只有一个元素，$cost$ 就是需要的总花费。以下是流程图：

\tikzstyle{startstop} = [rectangle, rounded corners, minimum width = 2cm, 
        minimum height=1cm, text centered, draw = black, fill = red!40,
        font = {\bfseries}]
\tikzstyle{io} = [trapezium, trapezium left angle=70, trapezium right angle=110, 
    minimum width=2cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill = blue!40]
\tikzstyle{process} = [rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, text centered, draw=black, fill = yellow!50]
\tikzstyle{condition} = [diamond, aspect = 3, text centered, draw=black, fill = green!30]
\tikzstyle{arr} = [->, >=stealth, thick]
  
{
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \node (start) [startstop]  {开始，\lstinline{cost = 0}};
            \node [io, below=.6cm of start] (input) {输入长度并压入堆 \lstinline{heap}};
            \node [condition, below=.6cm of input] (hash) {\lstinline{heap} 中只剩一个元素？};
            \node [process, below=.6cm of hash] (get) {\lstinline{heap} 中取两个元素 \lstinline{a, b}};
            \node [process, below=.6cm of get] (cond1) {\lstinline{cost += a+b}};
            \node [process, below=.6cm of cond1] (cond2) {\lstinline{a+b} 入堆};
            \node [process, below=.6cm of cond2] (find) {返回\lstinline{cost}};
            \node [startstop, below=.6cm of find] (end) {结束};

            \draw [arr] (start) -- (input);
            \draw [arr] (input) -- (hash);
            \draw [arr] (hash) -- node[anchor=east] {否} (get);
            \draw [arr] (get) -- (cond1);
            \draw [arr] (cond1) -- (cond2);
            \draw [arr] (cond2) -- ($(cond2.east) + (2, 0)$) node[anchor = west] {} |- ($(hash.north) + (0, 0.3)$);
            \draw [arr] (find) -- (end);
            \draw [arr] (hash) -- ($(hash.west) + (-0.5, 0)$) node[anchor = east] {是} |- (find);

        \end{tikzpicture}
        \caption{查找HashTable中的值}
        \label{logic}
    \end{figure}
}

